import { jsx as _jsx, jsxs as _jsxs } from "react/jsx-runtime";
export const Alegria = () => {
    return (_jsxs("article", { className: "text-3xl", children: [_jsxs("header", { children: [_jsx("h1", { children: "Alegria" }), _jsx("h2", { children: "Vamos conversar sobre essa emo\u00E7\u00E3o?" })] }), _jsx("p", { children: "A Universidade \u00E9 composta por diferentes hist\u00F3rias, culturas, condi\u00E7\u00F5es sociais e credos, um ambiente de diversidade. Por ser t\u00E3o rico e t\u00E3o diverso, \u00E9 fundamental que possamos respeitar esta diversidade. Uma maneira de fazer isso \u00E9 pensar e falar sobre nossas emo\u00E7\u00F5es de maneira segura, reconhec\u00EA-las, aceit\u00E1-las, e se necess\u00E1rio refletir e agir sobre elas, entendendo como parte da condi\u00E7\u00E3o humana, para que possa ser vivenciada de maneira saud\u00E1vel. Para pensarmos sobre as emo\u00E7\u00F5es e a import\u00E2ncia delas em nossas rela\u00E7\u00F5es, nada melhor do que recordar viv\u00EAncias ou observar as viv\u00EAncias com os beb\u00EAs. Isso porque nessa primeira fase de desenvolvimento do ser humano, \u00E9 poss\u00EDvel observar a atua\u00E7\u00E3o das emo\u00E7\u00F5es de uma maneira muito l\u00EDmpida, pois ainda n\u00E3o h\u00E1 uma regula\u00E7\u00E3o emocional." }), _jsx("p", { children: "O beb\u00EA ir\u00E1 aprender sobre emo\u00E7\u00F5es todos os dias com um suporte por parte de seus cuidadores, que tamb\u00E9m est\u00E3o vivendo emo\u00E7\u00F5es constantes nesta rela\u00E7\u00E3o. Esse relacionamento \u00E9 capaz de nortear o entendimento dos beb\u00EAs sobre as emo\u00E7\u00F5es, e pode possibilitar uma maior compreens\u00E3o a respeito delas, ensinando inclusive como lidar com nossas pr\u00F3prias emo\u00E7\u00F5es e os sentimentos despertados por elas. Fato esse bem importante, tendo em vista que as emo\u00E7\u00F5es e os sentimentos, ir\u00E3o permear todas as nossas experi\u00EAncias enquanto seres humanos." }), _jsx("p", { children: "Hoje adultos, podemos recordar de emo\u00E7\u00F5es durante nossa trajet\u00F3ria de vida, podemos nome\u00E1-las com infind\u00E1veis nomes, dentre os quais alegria, tristeza, medo, orgulho, raiva, nojo, surpresa, culpa, vergonha, ansiedade, depress\u00E3o, calma, tens\u00E3o, dentre tantas outras, que aparecem sozinhas, combinadas e distintas. Podemos, ainda, pensar sobre como experienciamos nossas emo\u00E7\u00F5es, que sentimentos nutrimos com elas. No entanto, com nossas rotinas atribuladas de estudo e trabalho, dentre todas nossas outras demandas, tendemos a experimentar as emo\u00E7\u00F5es, sem refletir o quanto elas podem estar influenciando em nossas formas de viver, ou sobre algo que elas possam nos dizer sobre n\u00F3s, ou mesmo refletir em nossa sa\u00FAde." }), _jsx("p", { children: "Durante este ano iremos direcionar nosso olhar e reflex\u00E3o para emo\u00E7\u00F5es b\u00E1sicas, inatas que n\u00E3o dependem, inicialmente, de fatores sociais ou culturais. S\u00E3o elas: alegria, tristeza, medo, nojo, raiva e surpresa." }), _jsxs("p", { children: ["A arquitetura emocional do c\u00E9rebro explica as emo\u00E7\u00F5es", _jsxs("blockquote", { children: [_jsx("p", { children: "\"... aqueles momentos mais desconcertantes de nossas vidas, quando o sentimento esmaga toda racionalidade\"" }), _jsx("p", { children: "(GOLEMAN, p. 27, 2011)." })] }), "Convidamos voc\u00EAs a refletirem conosco sobre as nuances das suas emo\u00E7\u00F5es, a compreender um pouco das emo\u00E7\u00F5es das pessoas que te cercam, para que juntos possamos nos desenvolver, nos compreender, e tamb\u00E9m, termos rela\u00E7\u00F5es cada vez mais saud\u00E1veis . Para come\u00E7armos esta jornada, escolhemos uma emo\u00E7\u00E3o que provavelmente \u00E9 a emo\u00E7\u00E3o que nos une aqui na Universidade, a ALEGRIA! Aquela emo\u00E7\u00E3o que voc\u00EA sentiu quando foi aprovado no SISU, no Concurso P\u00FAblico. Lembra dela?"] }), _jsxs("blockquote", { children: [_jsx("p", { children: "\"A alegria \u00E9 uma emo\u00E7\u00E3o que surge como resultado de um acontecimento positivo que produz bem estar e pode ser expressa, por exemplo, por um sorriso...\"" }), _jsx("p", { children: "(EKMAN, p. 33, 2011)." })] }), _jsx("p", { children: "\"... surge quando um acontecimento \u00E9 avaliado como positivo\". \"As emo\u00E7\u00F5es agrad\u00E1veis estimulam nossa vida e geralmente nos motivam a fazer coisas boas para n\u00F3s mesmos e para os outros\" (EKMAN, p. 33, 2011)." }), _jsx("p", { children: "Nossa sociedade muitas vezes nos leva a acreditar que a alegria, que pode vir associada ao sentimento de felicidade \u00E9 a \u00DANICA emo\u00E7\u00E3o que devemos sentir e exprimir. Passamos a deixar de lado, ou mesmo a patologizar emo\u00E7\u00F5es naturais e saud\u00E1veis, que n\u00E3o sejam expressas por sorrisos. A alegria, assim como outras emo\u00E7\u00F5es, \u00E9 uma sensa\u00E7\u00E3o passageira. E os sentimentos de felicidade, alimentados pela alegria, s\u00E3o \u00FAnicos, possuem sentidos muito individuais e complexos, pois o que torna feliz uma pessoa, pode n\u00E3o ser fator de felicidade para outra." }), _jsx("p", { children: "Imagine uma linda praia, com sol radiante, boas companhias, em per\u00EDodo de f\u00E9rias\u2026 esta imagem pode ser sin\u00F4nimo de felicidade para uns, mas para uma pessoa que possui problemas de pele, que n\u00E3o pode estar exposta ao sol, ou alergia a areia, essa cena pode ser sin\u00F4nimo de tristeza, de nojo, de raiva, despertando sentimentos nada agrad\u00E1veis. E a\u00ED, nosso primeiro impulso \u00E9 logo um julgamento, \u201Ccomo pode algu\u00E9m de f\u00E9rias n\u00E3o estar feliz numa praia em dia ensolarado\u201D? Ent\u00E3o, convidamos voc\u00EA a fazer uma reflex\u00E3o inversa. Se a praia n\u00E3o o deixa feliz, qual outro programa de f\u00E9rias, poderia lhe despertar alegria?" }), _jsx("p", { children: "O nosso prop\u00F3sito \u00E9 que ao ler esse texto, a gente comece a se desapegar desses clich\u00EAs, de que uma determinada situa\u00E7\u00E3o deve obrigatoriamente despertar uma emo\u00E7\u00E3o reconhecida e padronizada socialmente, se aplicando a todos os tipos de situa\u00E7\u00F5es que vivenciamos. Devemos sim reconhecer que quando falamos de emo\u00E7\u00F5es e sentimentos, \u00E9 tudo muito subjetivo, individualizado e entendido dentro de um contexto coletivo. A vida \u00E9 assim, composta por momentos, com m\u00FAltiplas emo\u00E7\u00F5es em uma infinidade distinta para cada um, e almejamos que nossos dias sejam preenchidos em grande parte por emo\u00E7\u00F5es e sentimentos agrad\u00E1veis e ainda iguais para todo mundo, mas somos compostos por esse misto diversificado de emo\u00E7\u00F5es e s\u00E3o elas que nos tornam propriamente humanos." }), _jsx("p", { children: "Se voc\u00EA gostou e quer aprender mais, fique atento, todo dia 07 e 17 de cada m\u00EAs publicaremos textos que ser\u00E3o veiculados pelos principais meios de comunica\u00E7\u00E3o do Campus." }), _jsxs("p", { children: ["REFER\u00CANCIAS", _jsx("p", { children: "DALGALARRONDO, P. Psicopatologia e semiologia dos transtornos mentais. Porto Alegre: Artes m\u00E9dicas Sul, 2000." }), _jsx("p", { children: "EKMAN, P. A Linguagem das Emo\u00E7\u00F5es, S\u00E3o Paulo, SP: Lua de Papel, 2011." }), _jsx("p", { children: "GOLEMAN, D. Intelig\u00EAncia emocional [recurso eletr\u00F4nico] / Daniel Goleman ;trad. Marcos Santarrita. \u2013 Rio de Janeiro : Objetiva, 2011." })] }), _jsxs("footer", { children: [_jsx("p", { children: "Projeto \"Psicoeduca\u00E7\u00E3o na Universidade\" - COGERH/NUAPE - Campus Dois Vizinhos" }), _jsx("p", { children: "Aline Anacleto Marchesan CRP 08/14785 - Danieli Ghedin Sartori CRP 08/14368" })] })] }));
};
